\mynewpage
\chapter{O que é uma matriz?}

\section*{Objetivos}
\begin{itemize}
\item Aula introdutória informal dando visão geral e uma contextualização do curso
\item Motivar alunos de engenharia da computação da importância do curso
\item O que é álgebra linear numérica: explicar termos ``álgebra'', ``linear'',
  e ``numérica''. Por quê são importantes.
\item Matrizes como representação numérica de transformações lineares
\item Critério de avaliação
\end{itemize}

\subsection*{O que é uma matriz?}
\begin{itemize}
\item Uma tabela retangular de números, porém não só. 
\item Associados à tabela há também uma ``álgebra'': as operações algébricas
  busuais de multiplicação matriz-vetor e matriz-matriz vistas no ensino médio,
  as parecem um tanto arbitrárias.
\item Quando falamos de matrizes em Engenharia, sempre incluimos, portanto, tais operações.
\item O curso se chama Álgebra Linear Numérica. Até agora, então, falamos algo
  de ``numérico'' (matrizes são um monte de números) e de ``algébra''
  (operações). E o ``linear''?
\item Matrizes são representações numéricas de transformações lineares.
\end{itemize}

\subsection*{O que é ``Linear''?}
``Linearidade'' é uma forma de ``simplicidade''. Esta simplicidade se manifesta
  em diversos níveis: o geométrico, o simbólico, e o numérico:
  
\paragraph{Simbólico:}
No plano simbólico ou algébrico, explica-se os fenômenos de forma operacional e
abstrata, sem muita intuição conceitual sobre o significado dos símbolos ou operações.
\begin{definition} \emph{(Simbolicamente Linear)} \label{def:linear:symbolic}
Muitos matemáticos irão definir ``linear'' como a
  qualidade de uma função ou transformação $L$ tal que 
  \begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
    &L(v + w) = L(v) + L(w)\\
    &L(\alpha v) = \alpha L(v),
    \label{eq:linear:symbolic}
  \end{empheq}
  para todos vetores $v$ e $w$, e escalares $\alpha$.
\end{definition}
\begin{itemize}
\item Tal definição, apesar de suscinta e formalmente elegante, tem pouca
  concretude imediata.
\item ``Linear'' aqui significa apenas uma simplicidade formal, ou seja, as
  manipulações algébricas são simples.
\end{itemize}

\paragraph{Geométrico:} No plano que aqui chamamos de ``geométrico'',
``conceitual'', ou ``visual'', os fenômenos são explicados de maneira concreta,
mais próxima do objetivo ou de aplicações reais. 

No mundo real, o que observamos
a princípio não é numérico: uma bola, um flúido em movimento, ou um feixe de nêutrons.
Infelizmente, muitas vezes este aspecto é o mais difícil de formalizar e, portanto, não
é enfatizado na maioria dos cursos. Mas é o mais importante.
\begin{definition} \emph{(Geometricamente Linear)}
  Chama-se ``Linear'' qualquer operação geométrica que combina quaisquer das seguintes
  operações simples: girar, esticar e refletir.
  \label{def:linear:geometric}
\end{definition}

\mynewpage
\chapter{Revisão de Álgebra Linear}
\begin{itemize}
\item Relebrar representação numérica de transformações lineares
\item Revisar álgebra linear não-numérica (``simbólica'')
  \begin{itemize}
  \item 
  \end{itemize}
\end{itemize}
