\mynewpage
\chapter{Matrizes de Transformações}

\section*{Objetivos}
\begin{itemize}
\item Representação numérica de transformações lineares: matrizes. 
\item Conectar álgebra linear simbólica com a numérica, mas a fundo.
\item Sem a conexão do numérico com o simbólico, as matrizes perdem
  significado.
\item Como obter os números de uma matriz, a partir do que se deseja realizar na prática?
\item Fixar e aprofundar o que já foi visto em outros cursos
\end{itemize}

\section*{Vimos} -- revisar conceitos da aula passada
\begin{itemize}
\item Vetores como meros símbolos com operações algébricas de soma, e multiplicação
  por escalar
\item Vetores numéricos como coordenadas $\mathcal X$ dos vetores simbólicos em uma base.
\item $V$ e $W$ irão representar espaços vetoriais
\end{itemize}


Vamos lembrar a definição simbólica de transformação linear introduzida na
Aula~\ref{ch:intro}:
\begin{defi} \emph{(Simbolicamente Linear)} \label{def:linear:symbolic}
Uma função $L: V \to W$ é dita linear se 
  \begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
    &L(u + v) = L(u) + L(v)\\
    &L(\alpha v) = \alpha L(v),
    \label{eq:linear:symbolic}
  \end{empheq}
  para todos vetores $u$, $v$, e escalares $\alpha$. Em vez de ``função''
(vetorial), usamos o termo ``transformação'' ou ``mapa''.
\end{defi}

\begin{defi}
Dado um mapa $L:V \to W$ e duas bases
$A = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$ e $B = \{b_1, b_2, \ldots,
b_n\}$, a matriz de $L$ relativa às bases $A$ e $B$ é a única matriz
$\mathcal M^A_B(L)$ tal que: 
\begin{empheq}[box=\mymath]{equation}\label{eq:matrix:linmap}
\mathcal X_B(L(v)) = \mathcal M^A_B(L)\cdot \mathcal X_A(v)
\end{empheq}
para qualquer vetor $v \in V$, onde ``$\cdot$'' é a multiplicação usual de
matriz-vetor.
\end{defi}

\textbf{A Equação~\ref{eq:matrix:linmap} acima é uma das equações mais
importantes
conectando álgebra linear simbólica com a álgebra linear numérica. O engenheiro
deve memorizá-la.}


\begin{teo}
As entradas numéricas da matriz $\mathcal M^A_B(L)$ são dadas por:
\begin{align}
\mathcal M^A_B(L) &=
\begin{bmatrix}
  | & | &   & |\\
 M^A_B(L)(\mathcal X_A(a_1)) & M^A_B(L)(\mathcal X_A(a_2)) & \cdots &
 M^A_B(L)(\mathcal X_A(a_n))\\
  | & | &   & |
\end{bmatrix}\\
&\ \nonumber\\
&= \begin{bmatrix}
  | & | &   & |\\
  \mathcal X_B(L(a_1)) & X_B(L(a_2)) & \cdots &
      X_B(L(a_n)) \\
  | & | &   & |
\end{bmatrix}
\end{align}
Ou seja, escreva cada vetor $a_i$ da base $A$, transformado por $L$, em termos da 
base $B$, e em seguida coloque-os na coluna $i$ da matriz.
\end{teo}
\dem
Como $\mathcal X_A(a_i)$ é dado por $(0,\ldots,1,\ldots,0)^\top$, onde 1 ocorre na
$i$-ésima entrada, então a equação~\ref{eq:matrix:linmap} aplicada a esse vetor
resulta na $i$-ésima coluna da matriz como sendo $\mathcal X_B(L(a_i))$.
\fim

\begin{itemize}
\item Implícita na definição de matriz está tanto uma tranformação linear (que
  tem interpretações geométricas), como a escolha de uma base
\item É possível, portanto, ter diversas representações numéricas (matrizes)
  para uma mesma transformação linear.
\item A transformação identidade $L = id$, tal que $id(v) = v$, pode ter diversas representações
  matriciais, além da representação usual com 1's na diagonal.
\end{itemize}

\begin{defi} (\emph{Matriz de mudança de base}).
  Dadas duas bases $A$  e $B$ de um mesmo espaço vetorial $V$,  
  a matriz de mudança de base de $A$ a $B$ é a matriz do mapa identidade
  relativa às bases $A$ e $B$, ou seja,  $\mathcal M^A_B(id)$.
\end{defi}

\paragraph{Observações}
\begin{itemize}
\item A matriz de mudança de base leva vetores numéricos $\mathcal X_A(v)$ a
vetores numéricos $\mathcal X_B(v)$ via multiplicação usual de matrizes:
\begin{equation}
\mathcal X_B(v)  = \mathcal M^A_B(id) \mathcal X_A(v). 
\end{equation}
\item Apesar da tranformação identidade $id$ ser tal que $id(v) = v$, a matriz
  dessa transformação relativa a bases $A$ e $B$ tal que $A \neq B$ não é a
  matriz identidade. Em outras palavras, não é o mapa identidade no espaço
  numérico.
\end{itemize}

\begin{align}
\mathcal M^A_B(id):  \mathcal K^n \text{(coordinates)} &\to \mathcal K^n \text{(coordinates)} \\
\mathcal X_A(v) &\mapsto \mathcal 
\mathcal M^A_B(id) \mathcal X_A(v) = X_B(v)
\end{align}
